<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://cwrc.ca/templates/css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Document 1</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Collaboratory for Writing and Research on Culture (CWRC https://cwrc.ca) and Linked Editing Academic Framework (LEAF https://leaf-vre.org).</publisher>
				<availability>
					<licence>Creative Commons Attribution 4.0 International (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>This template was created by members of CWRC and LEAF.</p>				
			</sourceDesc>		
		</fileDesc>        
        
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div>
                    <head><title>Renúncia de drets sobre Carcassona a favor dels comtes de Barcelona</title></head>
                    <dateline>1067 (o 1068), març 2<note n="1">Per a la datació d’aquest acte i dels dos següents s’han considerat dues possibilitats: la primera —1067—, adoptada per Devic-Vaissete i Feliu-Salrach i avalada per H. Débax, pressuposa un estil pisà en el còmput de l’any de l’Encarnació i un càlcul de l’any del regnat de Felip a partir de la coronació del rei Felip (1059); la segona —1068—, seguida per Miquel Rosell, F. L. Cheyette i G. Ammannati, suposa un còmput florentí i un càlcul de l’any del regnat de Felip a partir de la mort del seu predecessor, Enric I (1060). H. Débax, <hi rend="italic">La féodalité languedocienne</hi>, p. 61, n. 248, sosté que aquests tres actes, datats el 2 de març, s’avançaren en un any a la definició dels comtes de Barcelona a Ramon Bernat i Ermengarda de l’1 de març de 1068 (doc. núm. 8), tot i que la coincidència de dates indueixi a pensar el contrari. La seva hipòtesi es basa en els arguments següents: en primer lloc, perquè per lògica aquests tres textos han d’ésser anteriors a la definició, altrament els comtes de Barcelona no haurien pogut desfer-se d’uns béns que prèviament no posseïen; perquè inclouen llistes de testimonis diferents dels de la definició; perquè és possible que fossin redactats al Llenguadoc, on els comtes de Barcelona viatjaren a final de 1066 i on es trobaven a començaments de 1067 (concretament el 5 de febrer eren a Nimes, on reberen un empenyorament del vescomte de Narbona [Devic-Vaissete, <hi rend="italic">HGL</hi>, <hi rend="italic">v</hi>, 546], document, de l’any vuitè de Felip, que hom pot datar de manera segura el 1067 mercès a la concordança de les nones de febrer amb la fèria II —el dilluns 5 de febrer correspon a l’any 1067—). Contràriament, G. Ammannati, <hi rend="italic">Saint-Victor DI Marsiglia</hi>, p. 57, sosté que aquests tres actes foren redactats l’endemà de la definició dels comtes de Barcelona a Ramon Bernat i Ermengarda l’1 de març de 1068 (doc. núm. 8). Aquesta autora aporta proves que demostren que l’escrivà dels comtes de Barcelona <hi rend="italic">Petrus</hi> datava els documents segons l’estil florentí.</note></dateline>
                    <p> </p>
                    <p>Ramon Bernat i Ermengarda, vescomtes d’Albi, Nimes, Besiers i Agde, renuncien a favor dels comtes de Barcelona, Ramon Berenguer I i Almodis, a tots els seus drets sobre la ciutat, el vescomtat i el bisbat de Carcassona, l’abadia de Santa Maria, el castell i la vila de Confolenç (Couffoulens), la vila de Casilhac (Cazilhac), les abadies de Santa Maria de la Grassa (la Grasse) i de Sant Hilari de Carcassona, i sobre diversos feus situats al Carcassès i al Tolosà, a canvi de 1.100 unces d’or.</p>
                    <p>========================================================================</p>
                    <div><p><note n="a">B avantposa la rúbrica <hi rend="italic">Carta deffinitionis et evacuationis quam fecit Raimundus Bernardi vicecomes et uxor eius Ermengardis Raimundo, comiti Barcinonensi, de tota civitate Carcassone et aliis quibusdam, ut in instrumento continetur</hi>.</note>In nomine Domini. Ego <persName xml:id="ent1" key="Ramon Bernat Trencavell" role="renunciant-mmmm">Raimundus Bernardi vicecomes</persName> et uxor eius <persName xml:id="ent2" key="Ermengarda de Carcassona" role="renunciant">Ermengardis vicecomitissa</persName>, nos simul in unum, facimus vobis, domno <persName xml:id="ent3" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="beneficiari">Raimundo, Barchinonensi comiti</persName>, et domne <persName xml:id="ent4" key="Almodis de la Marca" role="beneficiari">Adalmodi commitisse</persName><note n="b"><hi rend="italic">commitisse</hi> omès C.</note> hanc diffinicionem, evacuacionem et guirpicionem<note n="c"><hi rend="italic">guarpizonem</hi> C i D.</note> de tota ipsa <placeName xml:id="ent5" key="Carcassona, ciutat" type="ciutat">civitate de Carcassona</placeName>, et de totos ipsos <placeName xml:id="ent6" key="Carcassona, burgs de" type="burgs">burgos qui in circuitu iam dicte civitatis sunt</placeName>, et de totas ipsas <hi rend="italic">leddas</hi> et monetas de ipsa civitate et de ipsos burgos, et totos ipsos mercatos de ipsa civitate et de ipsos burgos, et totas ipsas iusticias de ipsa civitate et de ipsos burgos et de ipsos mercatos, et totas ipsas terras que donant decimas et primicias ad ipsas <orgName xml:id="ent7" key="Carcassona, esglésies de">ecclesias que in ipsa civitate et in ipsos burgos sunt</orgName>, et totum ipsum <placeName xml:id="ent8" key="Carcassona, vescomtat de" type="vescomtat">vicecomitatum</placeName>, et quantum ad ipsum vicecomitatum pertinet vel pertinere debet. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="d"><hi rend="italic">definimus et guarpimus</hi> C i D.</note> vobis, prescriptis comiti et comitisse, totum ipsum <placeName xml:id="ent9" key="Carcassona, diòcesi de" type="diòcesi">episcopatum</placeName> et <orgName xml:id="ent10" key="Carcassona, catedral de Sant Nazari">sedem Sancti Nazarii de Carcasona</orgName>, et quantum pertinet ad iam dictum episcopatum et ad iam dictam sedem. Insuper et ipsam <placeName xml:id="ent11" key="Carcassona, abadia de Santa Maria" type="abadia">abbaciam de Sancta Maria</placeName> que est in ipso burgo iam dicte civitatis, et totas ipsas ecclesias que sunt in iam dicta civitate et in eius burgos, et omnes res et possessiones pertinentes ad iam dictam abbaciam et ad iam dictas ecclesias. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="e"><hi rend="italic">deffinimus et guarpimus</hi> C i D.</note> vobis, prescriptis comiti et comitisse, ipsum <placeName xml:id="ent12" key="Confolenç, castell i vila" type="castell_i_vila">castrum de <hi rend="italic">Confolent</hi>, et ipsam villam</placeName> cum suo terminio, et ipsam <placeName xml:id="ent13" key="Casilhac, vila" type="vila">villam de <hi rend="italic">Casiliag</hi></placeName> cum suo termino et cum suis pertinenciis, et ipsam <placeName xml:id="ent14" key="Grassa, la, abadia" type="abadia">abbaciam Sancte Marie Crasse</placeName>, et ipsam <placeName xml:id="ent15" key="Sant Hilari de Carcassona, abadia de" type="abadia">abbaciam Sancti Hilarii</placeName>, et hoc totum quod pertinet ad iam dictas ambas abbacias aut debet pertinere qualicumque modo in possessionibus et rebus omnibus, et totos ipsos fevos quod <persName xml:id="ent16" key="Carcassona, comte de">comes de Carcassona</persName> tenuit qualicumque modo per <persName xml:id="ent17" key="Tolosa, comte de">comitem de Tolosa</persName> in <placeName xml:id="ent18" key="Carcassès, comtat de" type="comtat">comitatu de <hi rend="italic">Carcasses</hi></placeName>, et totos ipsos fevos quos <persName xml:id="ent19" key="Pere II Ramon de Carcassona">Petrus Raimundi comes</persName> tenuit per comitem de Tolosa in <placeName xml:id="ent20" key="Carcassès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Carcasses</hi></placeName> et in <placeName xml:id="ent21" key="Tolosà, comarca d’Occitània" type="comarca">Tolosano</placeName>, et totos ipsos alodios et fevos et totam ipsam honorem quem <persName xml:id="ent22" key="Roger II Bernat de Carcassona">Rodgarius, comes de Fox</persName>, habuit et tenuit, aut homines per illum, in cunctis locis in diebus Petri Raimundi comitis et de <persName xml:id="ent23" key="Roger III de Carcassona">Rodgario, filio suo</persName>. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="f"><hi rend="italic">deffinimus et guarpimus</hi> C i D.</note> vobis, predictis comiti et comitisse, totos molendinos et molendinariis, et ipsa ribera cum suis caput aquis et pertinenciis, et pratis, pascuis et pasturas, et omnibus aliis rebus de isto supradicto terminio de Carcassona. Accepimus autem a vobis per supradicta omnia, in precium, mille centum uncias auri <orgName xml:id="ent24" key="Barcelona, moneda de">monete Barchinone</orgName><note n="g"><hi rend="italic">Barcheone</hi> D.</note> ad pensum.<note n="h"><hi rend="italic">a penso</hi> C i D.</note> Predicta vero omnia, cum suis terminis et affrontacionibus et cum omnes res vel possessiones que ad iam dicta omnia pertinent vel pertinere debent vel possunt, nos, predicti Raimundus vicecomes et predicta Ermengardis vicecomitissa, diffinimus<note n="i"><hi rend="italic">deffinimus</hi> C i D.</note> et evacuamus et guirpimus<note n="k"><hi rend="italic">guarpimus</hi> C i D.</note> in potestate predictis comiti et comitisse, per directam fidem, sine ullo malo ingenio.</p><p>Facta hac diffinicione, evacuacione et gurpizone,<note n="l"><hi rend="italic">deffinitionem, evacuacionem et guarpizonem</hi> C i D.</note> ita firmiter et sinceriter et integriter, ut nullus homo vel femina non possit eam disrumpere, sed semper omni tempore maneat inconvulsa.</p><p>Fuit facta hec diffinicio,<note n="m"><hi rend="italic">deffinicio</hi> C i D.</note> evacuacio et gurpizo,<note n="n"><hi rend="italic">guarpizone</hi> C i D.</note> VI nonas marcii, anno ab incarnacione Christi m LXVII, VIII<note type="researchNote" n="o">VIII omès D.</note> regni <persName xml:id="ent26" key="Felip I">Philippi regis</persName>.</p><p>Sig+num Raimundi Bernardi vicecomitis, sig+num Ermengardis vicecomitisse, qui hanc diffinicionem, evacuacionem et gurpizonem<note n="p"><hi rend="italic">guarpizonem</hi> D.</note> fecimus et firmavimus, et testes firmare rogavimus.<note n="q">D afegeix <hi rend="italic">et cetera</hi> ometent les signatures dels testimonis.</note></p><p><persName xml:id="ent27" key="Pere, prevere i escrivà" role="escrivà">Petrus, presbiter</persName>, qui huius scedulam largicionis rogatus scripsit et subscripsit die annoque prefixo.<note n="r"><hi rend="italic">ab incarnacione... annoque prefixo</hi> omès C.</note></p></div>
                </div>
            </body>
    </text>
</TEI>