<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Ego <persName xml:id="ent1" key="Ramon Bernat Trencavell" role="renunciant">Raimundus Bernardi vicecomes</persName> et uxor eius <persName xml:id="ent2" key="Ermengarda de Carcassona" role="renunciant">Ermengardis vicecomitissa</persName>, nos simul in unum, facimus vobis, domno <persName xml:id="ent3" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="beneficiari">Raimundo, Barchinonensi comiti</persName>, et domne <persName xml:id="ent4" key="Almodis de la Marca" role="beneficiari">Adalmodi commitisse</persName><note n="b" /> hanc diffinicionem, evacuacionem et guirpicionem<note n="c" /> de tota ipsa <placeName xml:id="ent5" key="Carcassona, ciutat" type="ciutat">civitate de Carcassona</placeName>, et de totos ipsos <placeName xml:id="ent6" key="Carcassona, burgs de" type="burgs">burgos qui in circuitu iam dicte civitatis sunt</placeName>, et de totas ipsas <hi rend="italic">leddas</hi> et monetas de ipsa civitate et de ipsos burgos, et totos ipsos mercatos de ipsa civitate et de ipsos burgos, et totas ipsas iusticias de ipsa civitate et de ipsos burgos et de ipsos mercatos, et totas ipsas terras que donant decimas et primicias ad ipsas <orgName xml:id="ent7" key="Carcassona, esglésies de">ecclesias que in ipsa civitate et in ipsos burgos sunt</orgName>, et totum ipsum <placeName xml:id="ent8" key="Carcassona, vescomtat de" type="vescomtat">vicecomitatum</placeName>, et quantum ad ipsum vicecomitatum pertinet vel pertinere debet. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="d" /> vobis, prescriptis comiti et comitisse, totum ipsum <placeName xml:id="ent9" key="Carcassona, diòcesi de" type="diòcesi">episcopatum</placeName> et <orgName xml:id="ent10" key="Carcassona, catedral de Sant Nazari">sedem Sancti Nazarii de Carcasona</orgName>, et quantum pertinet ad iam dictum episcopatum et ad iam dictam sedem. Insuper et ipsam <placeName xml:id="ent11" key="Carcassona, abadia de Santa Maria" type="abadia">abbaciam de Sancta Maria</placeName> que est in ipso burgo iam dicte civitatis, et totas ipsas ecclesias que sunt in iam dicta civitate et in eius burgos, et omnes res et possessiones pertinentes ad iam dictam abbaciam et ad iam dictas ecclesias. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="e" /> vobis, prescriptis comiti et comitisse, ipsum <placeName xml:id="ent12" key="Confolenç, castell i vila" type="castell i vila">castrum de <hi rend="italic">Confolent</hi>, et ipsam villam</placeName> cum suo terminio, et ipsam <placeName xml:id="ent13" key="Casilhac, vila" type="vila">villam de <hi rend="italic">Casiliag</hi></placeName> cum suo termino et cum suis pertinenciis, et ipsam <placeName xml:id="ent14" key="Grassa, la, abadia" type="abadia">abbaciam Sancte Marie Crasse</placeName>, et ipsam <placeName xml:id="ent15" key="Sant Hilari de Carcassona, abadia de" type="abadia">abbaciam Sancti Hilarii</placeName>, et hoc totum quod pertinet ad iam dictas ambas abbacias aut debet pertinere qualicumque modo in possessionibus et rebus omnibus, et totos ipsos fevos quod <persName xml:id="ent16" key="Carcassona, comte de">comes de Carcassona</persName> tenuit qualicumque modo per <persName xml:id="ent17" key="Tolosa, comte de">comitem de Tolosa</persName> in <placeName xml:id="ent18" key="Carcassès, comtat de" type="comtat">comitatu de <hi rend="italic">Carcasses</hi></placeName>, et totos ipsos fevos quos <persName xml:id="ent19" key="Pere II Ramon de Carcassona">Petrus Raimundi comes</persName> tenuit per comitem de Tolosa in <placeName xml:id="ent20" key="Carcassès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Carcasses</hi></placeName> et in <placeName xml:id="ent21" key="Tolosà, comarca d’Occitània" type="comarca">Tolosano</placeName>, et totos ipsos alodios et fevos et totam ipsam honorem quem <persName xml:id="ent22" key="Roger II Bernat de Carcassona">Rodgarius, comes de Fox</persName>, habuit et tenuit, aut homines per illum, in cunctis locis in diebus Petri Raimundi comitis et de <persName xml:id="ent23" key="Roger III de Carcassona">Rodgario, filio suo</persName>. Item, evacuamus et diffinimus et guirpimus<note n="f" /> vobis, predictis comiti et comitisse, totos molendinos et molendinariis, et ipsa ribera cum suis caput aquis et pertinenciis, et pratis, pascuis et pasturas, et omnibus aliis rebus de isto supradicto terminio de Carcassona. Accepimus autem a vobis per supradicta omnia, in precium, mille centum uncias auri <orgName xml:id="ent24" key="Barcelona, moneda de">monete Barchinone</orgName><note n="g" /> ad pensum.<note n="h" /> Predicta vero omnia, cum suis terminis et affrontacionibus et cum omnes res vel possessiones que ad iam dicta omnia pertinent vel pertinere debent vel possunt, nos, predicti Raimundus vicecomes et predicta Ermengardis vicecomitissa, diffinimus<note n="i" /> et evacuamus et guirpimus<note n="k" /> in potestate predictis comiti et comitisse, per directam fidem, sine ullo malo ingenio.</p><p>Facta hac diffinicione, evacuacione et gurpizone,<note n="l" /> ita firmiter et sinceriter et integriter, ut nullus homo vel femina non possit eam disrumpere, sed semper omni tempore maneat inconvulsa.</p><p>Fuit facta hec diffinicio,<note n="m" /> evacuacio et gurpizo,<note n="n" /> <date xml:id="ent25">VI nonas marcii, anno ab incarnacione Christi m LXVII, VIII<note n="o" /> regni <persName xml:id="ent26" key="Felip I">Philippi regis</persName></date>.</p><p>Sig+num Raimundi Bernardi vicecomitis, sig+num Ermengardis vicecomitisse, qui hanc diffinicionem, evacuacionem et gurpizonem<note n="p" /> fecimus et firmavimus, et testes firmare rogavimus.<note n="q" /></p><p><persName xml:id="ent27" key="Pere, prevere i escrivà" role="escrivà">Petrus, presbiter</persName>, qui huius scedulam largicionis rogatus scripsit et subscripsit die annoque prefixo.<note n="r" /></p></div></body></text></TEI>