<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Ego <persName xml:id="pers_1" role="venedor" key="Bernat Odó de Niort">Bernardus Odonis</persName> et uxor mea <persName xml:id="pers_2" role="venedora" key="Garsenda">Garsindis</persName> et filius noster <persName xml:id="pers_3" role="venedor" key="Guillem de Niort">Guillelmus</persName> et uxor eius <persName xml:id="pers_4" role="venedora" key="Nèvia">Nevia</persName> et alius noster filius <persName xml:id="pers_5" role="venedor" key="Bertran de Niort">Bertrandus</persName> vinditores sumus vobis, <persName xml:id="pers_6" role="comprador" key="Ramon Berenguer I el Vell">domno<note n="b" /> Raimundo, Barchinonensis<note n="c" /> comiti</persName>, et <persName xml:id="pers_7" role="compradora" key="Almodis de la Marca">domne<note n="d" /> Adalmodis, comitisse</persName>, et<note n="e" /> filio vestro <persName xml:id="pers_8" role="comprador" key="Ramon Berenguer II Cap d’Estopes">Raimundo Berengarii</persName>, emptoribus. Per hanc scripturam nostre vendicionis vendimus vobis ipsum <placeName xml:id="pl_14" type="castell" key="Ornasons, castell">castrum de Dorna</placeName> cum omnibus rebus pertinentibus ad iam dictum castrum.<note n="f" /> Est autem iam dictum castrum in <placeName xml:id="pl_1" type="comtat" key="Rasès, comtat de">comitatu de Redes</placeName>.<note n="g" /> Et advenit nobis per vocem parentorum nostrorum sive per alias quascumque voces. Affrontat autem predictum castrum, ex parte orientis in <placeName xml:id="pl_2" type="riu" key="Aude, riu d’Occitània">flumine Adde</placeName><note n="h" /> sive in terminio de <placeName xml:id="pl_3" type="lloc" key="Sarabans, lloc"><hi rend="italic">Sarabans</hi></placeName>, ex parte meridiei in ipso <placeName xml:id="pl_4" type="lloc" key="Tolneus, lloc">Tolneo</placeName>,<note n="i" /> de occiduo in <placeName xml:id="pl_5" type="lloc" key="Font Porcel, lloc"><hi rend="italic">Font Porcel</hi></placeName>,<note n="k" /> ex parte vero circii in <placeName xml:id="pl_6" type="església" key="Fontanes, església de Sant Joan de">ecclesia Sancti Iohannis de Fontanes</placeName>.<note n="l" /> Sicut includitur predictum castrum infra has predictas IIII<note n="or" /><note n="m" /> affrontationes, sic vendimus vobis predictum castrum sine ullo vestro enganno,<note n="n" /> cum omnibus rebus pertinentibus ad eum, propter precium quingentos<note n="o" /> mancusos auri fini <orgName xml:id="org_1" key="Barcelona, moneda de">monete Barchinone</orgName> et centum<note n="p" /> solidos de <orgName xml:id="org_2" key="Carcassona, moneda de">denarios de<note n="q" /> Carcassona</orgName> et una mula per centum<note n="r" /> solidos, simili modo de Carcassona, quos nobis dedistis et nos recepimus. Quod predictum castrum, cum omnibus suis pertinenciis, de nostro iure in vestrum tradimus dominium et potestatem, cum exitibus et regressibus earum, ad faciendum hoc totum de predicto castro et de omnibus suis pertinenciis quod volueritis facere.<note n="s" /> Quod si nos aut<note n="t" /> ullus homo vel femina venerimus vel venerint ad inrrumpendum, non valeamus vel valeant vindicare quod requisierimus vel requisierint, sed componamus aut componant vobis predictum castrum et predicta omnia in triplum; et deinceps hec scriptura nostre venditionis libentissime a nobis facta omni tempore stet<note n="u" /> inconvulsa.</p> <p>Que fuit facta <date xml:id="d_1">III<note n="o" /> nonas septembris, anno x regni <persName xml:id="pers_9" role="rei" key="Felip I">Philippi regis</persName></date>.</p> <p>Sig+num Bernardi Odonis, sig+num Garsendis, uxoris eius, sig+num Guillelmi, filii eius, sig+num Nevie, eius uxoris, sig+num Bertrandi, alius filii eius, qui hanc vendicionem fieri iussimus et firmavimus et audivimus et laudavimus et testes firmare rogavimus.</p> <p>Sig+num <persName xml:id="pers_10" role="signant" key="Bernardus Adalbertus">Bernardi Adalberti</persName>. Sig+num <persName xml:id="pers_11" role="signant" key="Guillelmus Bernardus">Guillelmi Bernardi</persName>. Sig+num <persName xml:id="pers_12" role="signant" key="Arnallus Guasconus">Arnalli Guasconis</persName>. Sig+num Guillelmi Raimundi <hi rend="italic">senescal</hi>. Sig+num Bernardi, fratris eius. Sig+num <persName xml:id="pers_13" role="signant" key="Miro Fogeth">Mironi Fogeth</persName>. Sig+num <persName xml:id="pers_14" role="signant" key="Miro Riculfi">Mironi Riculfi</persName>.</p> <p><persName xml:id="pers_15" role="escrivà" key="Pere, prevere i escrivà">Petrus sacerdos</persName>, qui hoc scedulum largicionis scripsit et sub die et anno prefixo.</p> <p>In <placeName xml:id="pl_7" type="vila" key="Carboneira, vila">villa de Carboneira</placeName>, cum hominibus et feminabus et suis pertinenciis, et <placeName xml:id="pl_8" type="casal" key="Festa, casal de">casalem de Festa</placeName> et <placeName xml:id="pl_9" type="casal" key="Poncius Porquerii, casal de">casalem Poncii Porquerii</placeName> et <placeName xml:id="pl_10" type="casal" key="Bonet, casal de">casalem Boneti</placeName> et <placeName xml:id="pl_11" type="casal" key="Bernardus Dega, casal de">casalem Bernardi Dega</placeName> et <placeName xml:id="pl_12" type="casal" key="Laurete, casal de">casalem Laurete</placeName> et <placeName xml:id="pl_13" type="casal" key="Arnaldus Raimundus de Rivosico, casal de">casalem Arnaldi Raimundi de Rivosico</placeName>.<note n="v" /></p></div></body></text></TEI>