<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In Christi nomine. Ego <persName xml:id="pers1" key="Rangarda de la Marca" role="venedor">Rangardis comitissa</persName>, filia que fui <persName xml:id="pers2" key="Amèlia de Rasès">Amelie comitisse</persName>, vinditrix sum vobis, domno <persName xml:id="pers3" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="comprador">Raimundo, comiti Barchinonensi</persName>, et <persName xml:id="pers4" key="Almodis de la Marca" role="comprador">Almodi comitisse</persName>, coniugi vestre, sorori mee, et filio vestro <persName xml:id="pers5" key="Ramon Berenguer II Cap d’Estopes" role="comprador">Raimundo Berengarii</persName>. Per hanc scripturam vendicionis mee vendo vobis omnes voces et dretaticos, possessiones vel auctoritates, quas ego habeo vel habere debeo, et homines vel femine habent vel habere debent per me, per fevos vel per alodia, vel per baiulias sive per conveniencias, vel per dimissiones vel iachidones,<note n="b" /> seu luctuosum sive decimum, vel per qualescumque voces, in <placeName xml:id="loc1" key="Rasès, comtat de" type="comtat">comitatu Redensi</placeName>, <placeName xml:id="loc2" key="Coserans, comtat de" type="comtat">Coseranensi</placeName>, et <placeName xml:id="loc3" key="Comenge, comtat de" type="comtat">Comeniensi</placeName>, et <placeName xml:id="loc4" key="Carcassona, comtat de" type="comtat">Carcassonensi</placeName>, et <placeName xml:id="loc5" key="Narbona, comtat de" type="comtat">Narbonensi</placeName>, et <placeName xml:id="loc6" key="Menèrba, comtat de" type="comtat">Minerbensi</placeName>, et <placeName xml:id="loc7" key="Tolosa, comtat de" type="comtat">Tolosano</placeName>, sicut fuerunt predicta omnia de <persName xml:id="pers6" key="Roger I el Vell">Redgario, comite vetulo Carcassonensi</persName>, et <persName xml:id="pers7" key="Odó de Rasès">Otone, fratre eius, comite Redensi</persName>, et de <persName xml:id="pers8" key="Bernat I Roger de Carcassona">Bernardo Rodgarii</persName> et <persName xml:id="pers9" key="Ramon I Roger de Carcassona">Raimundo Rodgarii</persName> et <persName xml:id="pers10" key="Pere I Roger de Carcassona">Petro episcopo</persName>, filiorum predicti Rodgarii, et sicut fuerunt <persName xml:id="pers11" key="Pere II Ramon de Carcassona">Petri Raimundi comitis</persName>, mariti mei, et <persName xml:id="pers12" key="Roger III de Carcassona">Rodgarii</persName>, filii mei, quantum isti supradicti qualicumque modo ibi tenuerunt vel habuerunt, et homines vel femine per eos. Sunt namque predicta omnia, civitates, comitatus, episcopatus, vicecomitatus et alii honores et dignitates, castra vel castella, municiones sive fortedas, ecclesie, parrochie, ville, domus, census, redditus, mercata, telonea, <hi rend="italic">leddes</hi>, <hi rend="italic">pedadges</hi>, fire, raffege, <hi rend="italic">alberges</hi>, pascuaria, silve, garrice, arbores, orti, cultum vel heremum, montes et podii, petre et monete, condirectum vel discondirectum, rusticum et urbanum, malla vel placita, prata vel pascua, fontes, flumina cum eorum discursionibus et piscatoriis et molendinis vel molendinariis, sive cum omnibus terris vel vineis, cultis vel heremis, vieductibus vel reductibus, sive cum omnibus abbaciis, monasteriis, cellis, possessionibus, prediis et alodiis, vel capellis earum, cum omnibus illarum terminis et pertinenciis cunctis que in predictis comitatibus, episcopatibus vel vicecomitatibus fuerunt, sunt vel erunt. Adveniunt<note n="c" /> ergo mihi, prescripte Rangardi, iam dicta omnia per voces et dretaticos, vel per dimissionem seu iachidonem,<note n="d" /> per scripturam testamenti a iam dicto viro meo, marito vel coniuge mihi factam, seu<note n="e" /> per meum decimum, sive per luctuosam hereditatem iam dicti filii mei Rodgarii comitis, seu per qualescumque voces vel auctoritates. Que vero predicta omnia superius scripta cum omnibus terminis et pertinenciis seu<note n="f" /> affrontacionibus illorum cunctis, ego, predicta Rangardis comitissa, meo libenti et grato animo, sine VI et metu et forcia, libere et solide et integriter, ac sine ullo retentu, vendo sine <hi rend="italic">engann</hi> vobis iam dictis domno Raimundo, videlicet comiti, et Almodi comitisse, et filio vestro Raimundo Berengarii, propter precium, ID sunt, quadringente uncie auri puri et optimi pensate ad pensum legitimum. Quod precium vos, predicti, mihi dedistis et ego a vobis accepi, et nihil de ipso precio apud vos, emptores, remansit ad persolvendum. Et est manifestum. Que vero ego predicta Rangardis comitissa prescripta omnia, simul cum ipso <placeName xml:id="loc8" key="Confolenç, castell i vila" type="castell">castro de <hi rend="italic">Confolent</hi></placeName>, cum terminis et pertinenciis suis, sive cum ipso <placeName xml:id="loc9" key="Rènnas del Castèl, castell i ciutat" type="castell">castro de <hi rend="italic">Redes</hi></placeName>, et cum ipso <placeName xml:id="loc10" key="Ventajou, castell" type="castell">castro de <hi rend="italic">Ventagon</hi></placeName>, et cum ipso <placeName xml:id="loc11" key="Campendut, castell" type="castell">castro de <hi rend="italic">Camp Pendud</hi></placeName>, et cum ipso <placeName xml:id="loc12" key="Peiriac de Menerbés, castell" type="castell">castro de <hi rend="italic">Periag</hi></placeName>, cum illorum terminis et ecclesiis et pertinenciis omnibus, simul<note n="g" /> cum ipso <placeName xml:id="loc13" key="Auriac, castell" type="castell">castro de <hi rend="italic">Auriag</hi></placeName> cum terminis et pertinenciis suis, simul<note n="h" /> cum omnibus ipsis fortedis et dominicaturis, villis et census et redditus, et usaticos, et monetis, et <hi rend="italic">alberges</hi>, et staticas, et placitis, et batalias, et iusticiis, et redireccionibus, simul<note n="i" /> cum omnibus ritinimentis<note n="k" /> quos ego predicta Rangardis in predictis omnibus usque nunc adquisivi, habui vel retinui aliquo modo, vel habere vel retinere debui, et homines vel femine habent vel retinent, vel habere vel retinere debent vel debuerunt per me aliquo modo, de meo iure in vestrum trado dominium et potestatem ad vestrum proprium ad faciendum inde quecumque volueritis propter suprascriptum precium quadringentarum videlicet unciarum auri, inter me et vos apreciatum et per me a vobis susceptum et receptum, meo libenti animo. Quod si ego venditrix aut aliquis ex posteritate vel consanguinitate mea vel aliquis alius homo vel femina venero vel venerint ad inrumpendum contra hanc scripturam vendicionis, non hoc valeam vel valeant vendicare quod requisiero vel requisierint, sed componam vel componant vobis aut successoribus vestris supradicta omnia in duplo cum omni sua immelioracione, et postmodum presens scriptura vendicionis firma et stabilis permaneat omni tempore.</p><p>Facta scriptura vendicionis <date xml:id="date1">X<note n="o" /> kalendas madii, anno XI regni <persName xml:id="pers13" key="Felip I">Philippi regis</persName></date>.</p><p>+ Signum Rangardis comitissa, qui hoc firmavit et firmare rogavit.<note n="l" /></p><p><persName xml:id="pers14" key="Pere, prevere i escrivà" role="escrivà">Petrus presbiter</persName>, qui huius scedulam largitionis rogatus scripsi et subscripsi die annoque prenotato.<note n="m" /></p></div></body></text></TEI>