<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Ego <persName xml:id="p1" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="donant">Raimundus, comes Barchinonensis</persName>, et <persName xml:id="p2" key="Almodis de la Marca" role="donant">Adalmodis comitissa</persName> et <persName xml:id="p3" key="Ramon Berenguer II Cap d’Estopes" role="donant">Raimundus, filius noster</persName>, donamus vobis <persName xml:id="p4" key="Ramon Bernat Trencavell" role="beneficiari">Raimundo Bernardi vicecomiti</persName> et <persName xml:id="p5" key="Ermengarda de Carcassona" role="beneficiari">uxori eius Ermengardis</persName><note n="b" /> et ad infantes vestros, ad fevum, totos ipsos fevos et totam ipsam<note n="c" /> honorem quod <persName xml:id="p6" key="Pere II Ramon de Carcassona" role="antic tenidor">Petrus Raimundi comes</persName> et <persName xml:id="p7" key="Roger III de Carcassona" role="antic tenidor">Rodgarius,<note n="d" /> filius eius</persName>, tenuerunt et habuerunt, et homines per illos, in <placeName xml:id="l1" key="Carcassona, comtat de" type="comtat">comitatu Carcassense</placeName> et in <placeName xml:id="l2" key="Tolosa, comtat de" type="comtat">comitatu Tolosano</placeName> per <persName xml:id="p8" key="Tolosa, comte de" role="senyor">comitem Tolosanum</persName>, exceptus<note n="e" /> ipsa <placeName xml:id="l3" key="Carcassona, ciutat" type="ciutat">civitate de Carcassona</placeName> et <placeName xml:id="l4" key="Carcassona, burgs de" type="burgs">ipsos burgos</placeName><note n="f" /> qui in circuitu eius sunt, et exceptus <orgName xml:id="o1" key="Carcassona, esglésies de">ipsas ecclesias<note n="g" /> que in ipsa civitate et in ipsos burgos<note n="h" /> sunt</orgName>, et exceptus ipsas terras qui<note n="i" /> donant decimas et primicias ad ipsas ecclesias que in ipsa civitate et in ipsos burgos<note n="k" /> sunt, et exceptus ipsum <placeName xml:id="l5" key="Carcassona, diòcesi de" type="diòcesi">episcopatum</placeName><note n="l" /> et quantum ad ipsum episcopatum<note n="m" /> pertinet, set ipse <persName xml:id="p9" key="Carcassona, bisbe de" role="vassall">episcopus</persName> fiat homo de Raimundo Bernardi et iuret ei fidelitatem, salva fidelitate de iam dicto comite et comitissa et Raimundo, filio eorum, et si<note n="n" /> dederit precium aut datum fuerit<note n="o" /> per ipsum episcopatum per nullum ingenium, habeat Raimundus vicecomes iam dictus vel uxor eius aut infantes eorum medietatem de ipso precio vel de ipso dono, et exceptus<note n="p" /> <placeName xml:id="l6" key="Grassa, la, abadia" type="abadia">abbatias<note n="q" /> Sancte Marie Crasse</placeName> et de<note n="r" /> <placeName xml:id="l7" key="Sant Hilari de Carcassona, abadia de" type="abadia">Sancti Ylarii</placeName> et quantum ad ipsas abbacias pertinet, et exceptus ipsum <placeName xml:id="l8" key="Carcassona, vescomtat de" type="vescomtat">vicecomitatum<note n="s" /> de Carcassona</placeName> et quantum ad ipsum vicecomitatum pertinet. Et si iam dictus Raimundus comes vel comitissa Adalmodis<note n="t" /> vel filius eorum Raimundus aut posteritas eorum miserint vicecomitem in predicto vicecomitatu, ipse vicecomes fiat homo de predicto vicecomite Raimundo et iuret ei fidelitatem, salva fidelitate de predicto comite et comitissa et Raimundo, filio eorum, et aprehendat medietatem de ipsum vicecomitatum<note n="u" /> per manum dicti<note n="v" /> Raimundi vicecomitis et uxoris eius Ermeniardis<note n="w" /> et de posteritate eorum, exceptus<note n="x" /> hoc de ipsa civitate de Carcassona et de ipsos burgos, et exceptus totos molendinos et molendinarios, et exceptus<note n="y" /> ipsa ribera cum suis caput aquis et pertinenciis, et pratos et pasturales et omnes alias res<note n="z" /> de predicto termino<note n="aa" /> de iam dicta Carcassona. Et damus nos, predicti comes et comitissa et filius noster predictus, vobis, predictis<note n="ab" /> Raimundo vicecomiti et Ermengardis<note n="ac" /> vicecomitisse et posteritati vestre, <placeName xml:id="l9" key="Valsiger, abadia" type="abadia">ipsam abbaciam Sancti Iohannis<note n="ad" /> de<note n="ae" /> Valle Segerii</placeName> et electionem predicte abbacie, et ipsam totam albergam de ipsa abbatia et de tota sua<note n="af" /> honore, et quantum ad ipsam abbatiam pertinet vel pertinere debet in omnibus locis, et quantum in ipsa abbacia vel<note n="ag" /> in suis domibus<note n="ah" /> habemus et ad<note n="ai" /> habere debemus, ad fevum, exceptus<note n="ak" /> ipsum servicium quod vos debetis facere nobis. Et iterum damus vobis, de toto predicto comitatu Carcassense et<note n="al" /> de quantum<note n="am" /> ad ipsum comitatum pertinet et pertinere debet, medietatem de totas ipsas<note n="an" /> iusticias, exceptus de ipsos homines et feminas<note n="ao" /> qui stant vel steterint in predicta civitate, scilicet<note n="ap" /> Carcassona, per staticam, vel in ipsos burgos<note n="aq" /> qui in circuitu eius sunt, et exceptus iusticiam de ipsos mercatos de ipsa civitate et de predictos burgos.<note n="ar" /> Et<note n="as" /> si ipsi<note n="at" /> homines et femine de predicta civitate et de predictos burgos<note n="au" /> foris de ipsa civitate, et de predictos burgos<note n="av" /> et de predicto terminio, fecerint homicidium aut fregerint pacem aut habuerint aliquid placitum unde batalia sit estacada, similiter damus vobis medietatem de ipsas iusticias et de ipsos placitos suprascriptos,<note n="aw" /> tali modo, ut <persName xml:id="p10" key="Carcassona, comte de" role="jutge">comes Carcassonensis</persName> placitet et faciat totas ipsas iusticias, et de hoc quod exierit de ipsos placitos et de ipsas iusticias<note n="ax" /> habeatis vos, predicti vicecomes et vicecomitissa, et posteritas vestra totam ipsam medietatem. Et si<note n="ay" /> comes Carcassonensis non faciebat vel nolebat facere ipsas iusticias vel placitare ipsos placitos, vos,<note n="az" /> predicti Raimundus et Ermengardis, et posteritas vestra placitetis ipsos placitos et faciatis ipsas iusticias et <hi rend="italic">[(A1), B, (C), E]</hi> <persName xml:id="p11" key="Pere, prevere i escrivà" role="escrivà">Petrus, presbiter</persName>, qui huius scedulam largitionis rogitus scripsit et subscripsit <date xml:id="d1">die annoque prefixo</date>. <hi rend="italic">[(A2), D]</hi> <persName xml:id="p12" key="Bernardus" role="escrivà">Bernardus, presbiter</persName>, scripsit <date xml:id="d2">die et anno quo supra</date>.</p></div></body></text></TEI>