<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In omnipotentis Dei, Patris et Filii<note n="b" /> et Spiritus Sancti, nomine. Breve recordacionis ad futuri temporis memoriam societatis et amicicie atque donacionis quam <persName key="Ramon Berenguer III el Gran" role="atorgant" xml:id="pers_1">Raimundus Berengarii, Barchinonensis gloriosissimus comes</persName>, <orgName key="pisans" role="beneficiari" xml:id="org_1">Pisanis</orgName> fecit et cum eis firmavit. Siquidem cum Pisanorum exercitus, qui pro christianorum erepcione captivorum ad <placeName key="Mallorca, illa de les Balears" xml:id="loc_1">Maioricha</placeName> proficiscebatur, divino ducatu in <placeName key="Sant Feliu de Guíxols, vila" type="port" xml:id="loc_2">portu Sancti Felicis</placeName>, prope <placeName key="Girona, ciutat" xml:id="loc_3">Gerundam</placeName>, apud <placeName key="Barcelona, ciutat" xml:id="loc_4">Barchinonam</placeName> applicuisset, prenominatus Raimundus, excellentissimus comes, cum <persName key="Ramon Guillem" role="conseller" xml:id="pers_2">Raimundo Barchinonensi</persName> atque <persName key="Berenguer Dalmau" role="conseller" xml:id="pers_3">Berengario Gerundensi, venerabilibus episcopis</persName>, ac <persName key="Oleguer" role="conseller" xml:id="pers_4">Nogelario, ecclesie Sancti Ruffi religioso abbate</persName>, necnon et <persName key="Bernat I Guillem de Cerdanya" role="conseller" xml:id="pers_5">Bernardo Guilelmi de Sardagna, strenuissimo comite</persName>, <persName key="Guillem Arnau" role="conseller" xml:id="pers_6">Guilelmo Arnaldo vicecomite</persName>, <persName key="Guillem Gaufred de Cervià" role="conseller" xml:id="pers_7">Guilelmo Gaufredi de Cerviano</persName>, <persName key="Guillem Ramon" role="conseller" xml:id="pers_8">Guilelmo Raimundi</persName>, aliisque suis militibus, causa confirmande societatis et amicicie quam ab utriusque partibus militis, transmissis legacionibus, copulare desiderasse ad invicem promiserant ad Pisanos, in predictum portum Sancti Felicis venisset; postquam sanctissime crucis signum a <persName key="Pietro Moriconi" role="legat papal" xml:id="pers_9">Petro reverentissimo Pisanensi ecclesie archiepiscopo</persName>, qui dompni apostolice in predicto exercitu vicem gerebat, [ad uberiorem] omnium christianorum salute suo humero susceperat, necnon et Sancte Dei genitricis et virginis Marie <orgName key="Pisa, Església de" xml:id="org_2">Pisanensis ecclesie</orgName> ad Dei et Sanctissime Romane Ecclesie et omnium sanctorum honorem ita de eiusdem [archiepiscopo moribus, ut] quociescumque Pisani exercitum facerent supra <orgName key="sarraïns" xml:id="org_3">sarracenos</orgName> per <placeName key="Espanya o Espanyes" xml:id="loc_5">Hyspaneam</placeName> eorum vexillife[r atque] guidator foret vexillum receperat, hoc donum consilio predictorum episcoporum, abbatis, aliorumque [qui] secum [ad]erant, prenominatus prenetissimus comes Pisanis, causa corroborande societatis et amicicie, concessit ut quocienscumque ipsi Pisani vel aliquis ex Pisano populo per terram [vel] per mare nobilissimi comitis negociatum<note n="c" /> aliquo modo deambulaverint, salvi persone cum avere in <placeName key="Arle, ciutat" type="ciutat" xml:id="loc_6">Aralatensi civitate</placeName> et in <placeName key="Sant Gèli, vila" type="burg" xml:id="loc_7">burgo Sancti Egidii</placeName> et per totam suam virtutem et forsam quam habere vel in antea acquisierit, vadant atque morentur, et nullus census, nullusque reddi[tus, que<note n="d" /> vu]lgo usagium appellant, qui sibi pertinet, neque in Aralatensi civitate neque in burgo Sancti Egidii neque per totam suam virtutem vel forsam quam habet vel in antea acquisierit, alicui Pisano queratur. Et insuper ubicumque Pisani vel Aralatensi civitate vel in burgo Sanc[ti Eg]IDII et per totam eius virtutem et forsam quam habet vel in antea acquisierit, in terra vel in mari, applicuerit ab omni homine eos debebit deffendere. Et si qua Pisanorum navis per totam eius terram periculis inminentibus naufragium passa fuerit, salve debent esse persone cum avere. Igitur postquam predictum donum consilium iam nominatorum episcoporum et abbatis ac comitum aliorumque, qui secum aderant, strenuissimus comes populo Pisano concessit, <persName key="Azzo Marignano" role="receptor" xml:id="pers_10">Athonem, filium domini Marignani</persName>, et <persName key="Enrico" role="receptor" xml:id="pers_11">Enthonem, filium dompni Empthonis, Pisanorum consules</persName>, obsculo sub fidei signo dato per quoddam missille,<note n="e" /> quod vulgo Bulchonem vocamus, vice aliorum consulum tociusque Pisani populi coram marchionibus, comitibus, principibus, <orgName key="romans" xml:id="org_4">Romanis</orgName>, <orgName key="luquesos" xml:id="org_5">Lucensibus</orgName>, <orgName key="florentins" xml:id="org_6">Florentinis</orgName>, <orgName key="senesos" xml:id="org_7">Senensibus</orgName>, <orgName key="volterrencs" xml:id="org_8">Vulterranis</orgName>, <orgName key="pistoians" xml:id="org_9">Pistoriensibus</orgName>, <orgName key="llombards" xml:id="org_10">Longobardis</orgName>, <orgName key="sards" xml:id="org_11">Sardis</orgName> et <orgName key="corsos" xml:id="org_12">Corcis</orgName>, aliisque innumerabilibus gentibus qui in predicto exercitu aderant, investivit. Ut autem omnia que superius dicta sunt confirmarentur et proprio munimine habeantur, iam notatus prenetissimus comes, coram predictis hominibus <persName key="Bernardo" role="redactor" xml:id="pers_12">Bernardonem, Pisanorum consulem, cancellarium</persName>, in scriptis redigere et omnia confirmare precepit.</p><p>Acta <date xml:id="date_1">anno Dominice incarnacionis millesimo C<note n="o" /> XIIII<note n="o" /></date>, sub Petro Pisano, venerabili ecclesie archiepiscopo, atque <persName key="Gerardo visconte" role="testimoni" xml:id="pers_13">Gerardo</persName>, <persName key="Pietro Gualandi" role="testimoni" xml:id="pers_14">Petro</persName>, Gerardo vicecomitibus, Athone, <persName key="Enrico Erici" role="testimoni" xml:id="pers_15">Eritho</persName>, <persName key="Ildebrando Orlandi" role="testimoni" xml:id="pers_16">Iddeo</persName>, <persName key="Dodo" role="testimoni" xml:id="pers_17">Dodone</persName>, <persName key="Lamberto Ricucchi" role="testimoni" xml:id="pers_18">Lamberto</persName>, <persName key="Enrico Masca" role="testimoni" xml:id="pers_19">Erithon</persName>, <persName key="Lotario Gusmari" role="testimoni" xml:id="pers_20">Loyteria</persName>, <persName key="Roberto Francardi" role="testimoni" xml:id="pers_21">Ruberto</persName>, <persName key="Rodolfo" role="testimoni" xml:id="pers_22">Rodulfo, consulibus</persName>, prope <placeName key="Girona, església de Sant Feliu de" type="església" xml:id="loc_8">ecclesiam Sancti Felicis de Gerunda</placeName>, <date xml:id="date_2">septimo ydus septembris, indiccione sexta</date>.<note n="f" /></p></div></body></text></TEI>