<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p>Hec est concordacionis scriptura que facta est inter <persName xml:id="ent1" key="Ramon Berenguer III el Gran" role="contractant">Raimundum, <orgName xml:id="ent2" key="Barcelona, comtes de" role="títol">Barchinonensem comitem</orgName></persName>, et uxorem eius <persName xml:id="ent3" key="Dolça I de Provença" role="contractant">Dulciam comitissam</persName>, et <persName xml:id="ent4" key="Lanfranco Avvocato" role="contractant">Lanfranchum, Ianuensem Advocatum</persName>, et socios eius de discordia et querimoniis quas predictus comes et comitissa super <orgName xml:id="ent5" key="Gènova, poble de" role="demandat">Ianuensi populo</orgName> faciebat. Pacti sunt namque inter se quod amicabiliter semper Ianuensis populus persolvat Barchinonensi comiti ipsas leudas et usaticos omnes, quas vel quos moraliter<note n="a" /> dare consueverant <placeName xml:id="ent6" key="Barcelona, ciutat" type="ciutat">civitatis Barchinone</placeName> comitibus, ID est, de illis navibus que in <placeName xml:id="ent7" key="Gènova, ciutat, districte i república">Ianua</placeName> fuerint honerate x uncias auri. De ceteris vero navibus, sicut mos urbis Barchinone existit. Hoc adiciendo quod <orgName xml:id="ent8" key="Gènova, Comú de" role="contractant">comunitas Ianuensis populi</orgName> hanc concordiam, insimul cum <orgName xml:id="ent9" key="Gènova, cònsols de" role="ratificant">consulibus</orgName> congregata, patenter asserrat et affirmet.</p><p>Item, fecerunt concordiam inter se ut perpetua pax sit inter Ianuensem populum et consules, qui modo sunt vel erunt, et predictum comitem et comitissam et eorum filios et terram et homines; et quod Ianuensis populus quiete habeat transitum et stare per comitis et comitisse terram ad faciendam pacem et guerram cum voluerit <orgName xml:id="ent10" key="sarraïns" role="enemic">Sarracenis</orgName>. Et similiter homines comitis et comitisse habeant transitum quiete et stare, quando voluerint, in Ianuensi terra, salva tamen in omnibus utriusque partis iusticia, sicut suprascriptum est. Si vero, quod absit, Ianuensis populorum comunitas de predictis omnibus totum vel partem infregerit et infra dies centum amonitis subscriptis fidei iussoribus recte non emendaverint, quinquaginta milia solidorum <orgName xml:id="ent11" key="Melguèlh, moneda melgoresa" role="moneda">denariorum melguriensium monete</orgName> sumam predictis comiti et comitisse persolvant, quos <persName xml:id="ent12" key="Alfons Jordà" role="fideiussor">Illefonsus, <orgName xml:id="ent13" key="Tolosa, comte de" role="títol">comes Tolosanus</orgName></persName>, et <orgName xml:id="ent14" key="Sant Gèli" role="fideiussor">homines Sancti Egidii</orgName>, sub vere fidei pollitacione firmant. Similiter <persName xml:id="ent15" key="Eimeric II de Narbona" role="fideiussor">Eimericus Narbonensis</persName> cum <orgName xml:id="ent16" key="Montpeller, poble o homes de" role="fideiussor">hominibus Montis Pessulani</orgName>, alios L milia persolvant. Si vero, quod absit, predictus comes et comitissa, de predictis omnibus totum vel partem infregerint, c milia solidorum denariorum Melguriensium monete sumam Ianuensi populo persolvant, quos per <persName xml:id="ent17" key="Guillem Porcelet" role="fideiussor">Guillelmum <hi rend="italic">Porcelet</hi></persName> et <persName xml:id="ent18" key="Ramon Sagristà" role="fideiussor">Raimundum Sacristam</persName> et <persName xml:id="ent19" key="Guillem Jofre de Marsella" role="fideiussor">Guillelmum</persName> et <persName xml:id="ent20" key="Ramon Jofre de Marsella" role="fideiussor">Raimundum Gaucefredi de Massilia</persName> et <persName xml:id="ent21" key="Frejús, bisbe de" role="fideiussor">Foroiuliensem</persName> et <persName xml:id="ent22" key="Antíbol, bisbe d’" role="fideiussor">Antipolitanum episcopos</persName> et homines de <placeName xml:id="ent23" key="Ieras, vila, castell i puig">Ariis</placeName> et <persName xml:id="ent24" key="Ramon" role="fideiussor">Raimundum</persName> et <persName xml:id="ent25" key="Ramon, germans de" role="fideiussor">fratres eius</persName><note n="b" /> et <persName xml:id="ent26" key="Folc de Grassa" role="fideiussor">Fulconem de <hi rend="italic">Grassa</hi></persName> et <persName xml:id="ent27" key="Guillem de Grassa" role="fideiussor">Guillelmum, fratrem eius</persName>, firmant, hac condicione servata, ut infra c dies quo predicti fidei iussores fuerint amoniti, universa malefacta recte restituantur. Et ut omnes naves Ianuensium populorum in <placeName xml:id="ent28" key="Espanya o Espanyes">Ispaniam</placeName> intrare volencium veniant in civitatem Barchinone et ibi supradictos usaticos reddant et leudas sine utriusque partis <hi rend="italic">engan</hi>.<note n="c" /></p></div></body></text></TEI>