<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p>Universitati hominum significare curamus qualiter fuit mota discordia inter <persName xml:id="p1" key="Ramon Berenguer III el Gran" role="contractant">Raimundum, Barchinonensem comitem et<note n="a" /> Bisullunensem ac Provincie <lb n="2" /> ducem et marchionem</persName>, et <orgName xml:id="o1" key="Gènova, poble de" role="contractant">populum Ianuensem</orgName> de negociacione navium contra voluntatem iam dicti comitis <placeName xml:id="pl1" key="Espanya o Espanyes">Yspaniam</placeName> euncium. Tandem ne aliqua <lb n="3" /> inter eos ex hoc decetero sit disceptacio, presenti edicto ad terminacionem diffinicionis veniunt, presente <persName xml:id="p2" key="Oleguer" role="testimoni">venerabili archiepiscopo Ollegario Tarracho-<lb n="4" /> nensi</persName> et <persName xml:id="p3" key="Gènova, marquès de" role="testimoni">Ianuensi marchione</persName>, et hoc postulacione Ianuensis populi legatos suos mitentis iam dicto comiti, scilicet <persName xml:id="p4" key="Caffaro" role="legat">Chafarum, consulem Ianuen-<lb n="5" /> sem</persName>, et <persName xml:id="p5" key="Ansaldo Crispini" role="legat">Ansallum Crispini</persName>. Concordia si quidem facta tale est inter eos. Convenit namque <persName xml:id="p6" key="Sigfred" role="contractant">Sigifredus, Ianuensis episcopus</persName>, et <orgName xml:id="o2" key="Gènova, cònsols de" role="contractant">consules</orgName> ac populus predicto comiti <lb n="6" /> et <persName xml:id="p7" key="Dolça I de Provença" role="contractant">uxori sue<note n="b" /> Dulcie comitisse<note n="c" /></persName> ac <persName xml:id="p8" key="Ramon Berenguer IV de Barcelona" role="contractant">filio eorum Raimundo</persName>, quod de unaquaque navi Ispaniam eunte donent illis aut <orgName xml:id="o3" key="Barcelona, homes de" role="beneficiari">hominibus Barchinone</orgName> per eos censum <lb n="7" /> scilicet x mohabatinos, in <placeName xml:id="pl2" key="Barcelona, ciutat">Barchinona</placeName> vel in <placeName xml:id="pl3" key="Sant Feliu de Guíxols, vila">Sancto Felice de Gixals</placeName>, de illis videlicet navibus que ceperint terram a <placeName xml:id="pl4" key="Niça, ciutat">Nicia</placeName> usque <placeName xml:id="pl5" key="Tortosa, cap de" type="cap">caput <lb n="8" /> Tortuose</placeName>, et sint secure in potestate comitis. Que vero tenuerint profunda pelagi, si non dederint x mohabatinos in constitutis <lb n="9" /> locis, non sint in hac securitate. Et si naves Ianuensium negociatores extraneos aut pecuniam alienam portaverint in Yspaniam, <lb n="10" /> a Nicia usque Salod, donent censum hominibus Barchinone,<note n="d" /> sicut <orgName xml:id="o4" key="Montpeller, poble o homes de" role="referència">homines Montis Pessulani</orgName> per consuetudinem iam dicti comitis donant. Et <lb n="11" /> quod dubium inde fuerit, duo homines de navi sacramento demons trent. Et iam dictus comes et uxor eius et filii eorum faciunt securos Ianuen-<lb n="12" /> ses personas, pecuniam, naves, et iam fractas et non fractas, ubique in eorum potestate cum consuetudine debita et in maritimis <lb n="13" /> eorum in locis omnibus securas faciunt. Et Sigifredus Ianuensis et consules ac populus Ianuensis faciunt securum comitem et comi-<lb n="14" /> tissam et filios eorum et eorum homines personas, pecuniam, naves, fractas et non fractas, ubique in eorum potencia et maritimis <lb n="15" /> ac locis omnibus eorum cum consuetudine debita. Si quis ex parte Ianuensium vel<note n="e" /> prephati comitis huius diffinicionis placitum for-<lb n="16" /> te fregerit, infra XL dies quibus inde fuerit ammonitus<note n="f" /> emendet alteri cui hoc fregerit, secundum hanc determinacionem prescrip-<lb n="17" /> tam, et insuper placitum presens maneat firmum, sine fraude et malo ingenio. Et quod comes vel filii eius de predicto placito <lb n="18" /> Ianuensibus dimiserit gratis, sit dimissum.</p><p>Actum est hoc <date xml:id="d1">IIII kalendas decembris, anno Dominice incarnacionis c XX <lb n="19" /> VII post millesimum</date>.</p></div></body></text></TEI>