<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div> <p>Ego <persName xml:id="per1" key="Roger II de Sicília" role="atorgant">Rogerius,<note n="a" /> Dei gratia princeps et dux Apulie<note n="b" />, Sicilie<note n="c" /> et Calabrie<note n="d" /> comes</persName>, concedo tibi <persName xml:id="per2" key="Ramon Berenguer III el Gran" role="beneficiari">domino Raimundo, eadem gratia comiti <lb n="2" /> Barchinonensi<note n="e" /></persName>, per honestissimos legatos tuos, videlicet <persName xml:id="per3" key="Pere" role="legat">Petrum archidiaconum</persName> et <persName xml:id="per4" key="Ramon" role="legat">Raimundum</persName>, venientes ad nos <placeName xml:id="loc1" key="Palerm, ciutat" type="ciutat">Panormum</placeName> <lb n="3" /> gratia requirendi<note n="f" /> auxilium et consilium propter guerras et multiplices incursus <orgName xml:id="org1" key="sarraïns" role="enemic">Sarracenorum</orgName> in partibus <placeName xml:id="loc2" key="Espanya o Espanyes" type="regió">Hispanie</placeName>,<note n="g" /> hanc subscrip-<lb n="4" /> tam pactionem. Concedo tibi per securitatem baronum meorum, videlicet <persName xml:id="per5" key="Roberto de Terona" role="baró">Roberti de Terona</persName> et <persName xml:id="per6" key="Roberto de Miliaco" role="baró">Roberti de Miliaco</persName>, quia, si<note n="h" /> in <lb n="5" /> presentia legatorum meorum, videlicet <persName xml:id="per7" key="Guillem de Pincianniaco" role="legat">Guillelmi de Pincinniaco</persName> et <persName xml:id="per8" key="Samsó de Surdavalle" role="legat">Samsonis de Surda Valle</persName> ad presentiam tuam proficiscentium <lb n="6" /> iuraveris infra octo dies eorum adventus ad te cartulas presentes mearum pactionum legatis tuis vel legato pro hoc <lb n="7" /> negotio ad me venturis vel venturo, iurabo, quia <date xml:id="dat1">in futura estate septime indictionis, in kalendas iulii, veI ante</date>, <lb n="8" /> gal[ea]s quinquaginta in servicium Dei et auxilium exercitus, ad exercitum in Hispaniam, excepta occasione que propter <lb n="9" /> hoc non sit reperta, mittam.</p> <p>Facta Panormi, in <placeName xml:id="loc3" key="Palerm, palau ducal de" type="palau ducal">palatio domini ducis</placeName>, <date xml:id="dat2">anno Dominice<note n="i" /> incarnationis M<note n="o" /> C<note n="o" /> XX<note n="k" /> VII, <lb n="10" /> mense martii,<note n="l" /> XV kalendas februarii, indictione VI.<note n="m" /></date><lb n="11" /></p> <p><hi rend="italic">[2]</hi> Ego Raimundus, Dei gratia Barchinonensis<note n="n" /> comes, iuro et a[se]curo tibi domino Rogerio, eadem gratia duci, quod ibo <date xml:id="dat3">in kalendas iulii, septime indictionis, <lb n="12" /> vel ante</date> cum exer[c]itu meo in Hispania in servicium Dei et auxilium tuum; et adiuvabo homines tuos, terra et mari, per fidem; <lb n="13" /> et in auxilio tuo et hominum tuorum permanebo quamdiu classis tua que Historia dicitur, terra et mari, Hispanie<note n="o" /> fuerit; et <lb n="14" /> galeis tuis et aliis navibus tuis et hominibus Istorie tue<note n="p" /> et rebus eorum secura receptacula, in mari et in terra, in civitatibus, <lb n="15" /> castellis et villis, dabo ad posse meum et liberam victualium et stipendiorum emptionem. Et asecuro tibi de universa adquisitione <lb n="16" /> nostra tempore exercitus tui, terra et mari, in partibus Hispanie,<note n="q" /> scilicet civitatum, castellorum, castrorum, burgorum, casalium, villarum, <lb n="17" /> omnium denique terrarum, hominum, auri, argenti et rerum omnium, tam mobilium quam et stabilium, integram medietatem habendam tibi et <lb n="18" /> hominibus tuis super hanc causam, tua iussione ordinatis, sine contrarietate vel contradictione vel VI eis illata; et non queram, <lb n="19" /> neque querere faciam, neque consentiam, quomodo eam perdas. Et adiuvabo tibi eam tenere, defendere et hominibus et baiulis tuis, per fidem, sine <lb n="20" /> fraude et ingenio, contra omnes homines et feminas qui predictam partem tibi vel hominibus tuis ad tollendum invaserint. Quod si forte de his <lb n="21" /> predictis pactionibus aliquid minusfactum in exercitu tuo factum fuerit, infra octo dies emendabo vel emendari faciam <lb n="22" /> per iusticiam, si inde requisitus fuero, vel per concordiam, que<note n="r" /> sit grata ILLI vel illis cui vel quibus minusfactum fuerit factum, si ex eo <lb n="23" /> vel ex eis, qui recipere debet, non remanserit. Hec attendam et observabo per fidem, sine fraude et ingenio, tibi et baiulis tuis <lb n="24" /> et hominibus tuis, sicut suprascriptum est in presenti cartula.</p> <p>Facta Panormi, in palacio domini ducis, <date xml:id="dat4">anno Dominice<note n="s" /> <lb n="25" /> incarnationis M<note n="o" /> C<note n="o" /> XX<note n="o" /> VII<note n="o" />, mense martii,<note n="t" /> XV kalendas februarii, indictione VI.<note n="u" /></date></p> </div></body></text></TEI>