<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Ego <persName key="Guillem I Ramon de Cerdanya" role="donador" xml:id="per1">Guillelmus Raimundus, filius <persName key="Adelaida" xml:id="per2">Adale</persName>, comitisse de Ceritania</persName>, donator et diffinitor et evacuator sum vobis, domno <persName key="Ramon Berenguer I el Vell" role="beneficiari" xml:id="per3">Raimundo, comiti Barchinone</persName>, et domne <persName key="Almodis de la Marca" role="beneficiari" xml:id="per4">Adalmodi, comitisse</persName>. Satis est verum et multis bene cognitum quia ego accepi uxorem <persName key="Adelaida de Carcassona" xml:id="per5">Adalaidem</persName>, que fuit filia <persName key="Pere II Ramon de Carcassona" xml:id="per6">Petri Raimundi, comitis Biterrensis</persName>, et <persName key="Rangarda de la Marca" xml:id="per7">Rangardis comitissa</persName><note n="b" /> dedit mihi omne suum directum et omnes suas voces quas predictus Petrus<note n="c" /> comes, vir suus, dederat et dimiserat ei in <placeName key="Carcassona, ciutat" type="ciutat" xml:id="loc1">civitate Carcassone</placeName> et in toto <placeName key="Carcassona, comtat de" type="comtat" xml:id="loc2">comitatu</placeName> et <placeName key="Carcassona, diòcesi de" type="diòcesi" xml:id="loc3">episcopatu Carcassone</placeName><note n="d" /> sive in <hi rend="italic">Redes</hi> et in toto <placeName key="Rasès, comtat de" type="comtat" xml:id="loc4">comitatu de <hi rend="italic">Redes</hi></placeName> et in omnibus finibus eius, tam in castellis quam in omnibus aliis edificiis, et in omnibus terris, montuosis et planis. Et dedit mihi etiam prefata Rengardis, cum predicta filia sua, omne directum et omnes voces quas ipsa Adalaidis proclamabat et habebat, et habere debebat, in prelibata civitate et in supradictis comitatibus et episcopatibus sive in omnibus rebus supradictis et pertinenciis cunctis. Et ego, supradictus Guillelmus, per hanc meam donacionis et evacuacionis ac diffinicionis scripturam, dono vobis ac diffinio et personam prefate Adalaidis et omne directum et omnes voces quas per<note n="e" /> prefatam Rangardem comitissam et per<note n="f" /> filiam suam, supradictam Adalaidem, habeo et habere debeo in omnibus supradictis comitatibus et episcopatibus et abbaciis, et in cunctis rebus aliis supranominatis. Et trado hoc totum in vestrum dominium eternaliter, ad habendum et<note n="g" /> quod volueritis faciendum, sine ulla reservacione et absque ullo vestro enganno. Et voluntarie, sic me evacuo, tam ex predictis personis quam ex supradictis cunctis aliis rebus, atque diffinio, ut nunquam<note n="h" /> ibi aliquid requiram vel retineam nec habeam, nec ego nec ullus homo per me. Et accipio a vobis pro hac donacione, libenti animo, et pro hac diffinicione et evacuacione, IIII<note n="or" /> millia <orgName key="Barcelona, moneda de" xml:id="org1">mancusos Barchinonenses</orgName>. Ideoque, qui hoc vobis voluerit disrumpere aut per quemcumque modum tollere, nullo modo possit facere, sed pro sola presumpcione in duplo hoc vobis totum componat, et postea hec scriptura firma permaneat.</p><p>Actum est hoc <date xml:id="dat1">VI kalendas ianuarii, anno VIII regni <persName key="Felip I" xml:id="per8">Philippi regis</persName></date>.</p><p>Sig+num Guillelmi Raimundi, qui hanc donacionis vel diffinicionis sive evacuacionis scripturam fieri iussi et firmavi et testes firmare rogavi.<note n="i" /></p><p>Sig+num <persName key="Ramon Guillem" role="signant" xml:id="per9">Raimundi Guillelmi vicecomitis</persName>.<note n="k" /></p><p><persName key="Pere, prevere i escrivà" role="escrivà" xml:id="per10">Petrus, presbiter</persName>, qui hoc scripsit et subscripsit die annoque<note n="l" /> prenotato.</p></div></body></text></TEI>