<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Nos <persName xml:id="p1" key="Pere III Guillem de Carcassona" role="venedor">Petrus Guillelmi</persName> et <persName xml:id="p2" key="Bernat II Guillem de Carcassona" role="venedor">Bernardus Guillelmi</persName>, fratres, simul in unum, venditores sumus vobis, <persName xml:id="p3" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="comprador">domno Raimundo comiti</persName> et <persName xml:id="p4" key="Almodis de la Marca" role="comprador">domne Almodis comitisse</persName>, emptoribus. Per hanc scripturam vendicionis nostre vendimus vobis illas nostras hereditates, partes vel porciones que nobis advenerunt vel advenire debuerunt, habuimus vel<note n="b" /> habere debuimus in ipsa <placeName xml:id="pl1" key="Carcassona, ciutat" type="ciutat">civitate que dicitur Carcassona</placeName>, vel in ipso <placeName xml:id="pl2" key="Carcassès, comtat de" type="comtat">comitatu Carcassensi</placeName>,<note n="c" /> vel in ipso <placeName xml:id="pl3" key="Rènnas del Castèl, castell i ciutat" type="castell">castro quod dicitur <hi rend="italic">Redes</hi></placeName>,<note n="d" /> vel in ipso <placeName xml:id="pl4" key="Rasès, comtat de" type="comtat">Redensi comitatu</placeName>, vel in <placeName xml:id="pl5" key="Narbona, comtat de" type="comtat">Narbonensi comitatu</placeName>,<note n="e" /> vel in ipsis castris vel castellis que in predictis comitatibus sunt vel fuerunt, et in ipso <placeName xml:id="pl6" key="Carcassona, diòcesi de" type="diòcesi">episcopatu Sancti Nazarii</placeName>, vel in ipsis abbaciis, ecclesiis parrochialibus vel cellis aut<note n="f" /> capellis que in predicto episcopatu vel comitatibus sunt vel fuerunt, cum silvis et pratis, et mercatis, et cum<note n="g" /> aque ductibus, planicie vel montuosis, cum culto videlicet vel inculto, quantum DICI vel nominari potest. Adveniunt<note n="h" /> namque nobis hec omnia per successiones<note n="i" /> vel hereditates parentum nostrorum vel per qualescumque voces. Ille vero affrontaciones includunt hec omnia que ambiunt iam dictos comitatus vel episcopatum.<note n="k" /> Ideoque nos, predicti Petrus vel Bernardus, predicta omnia que includuntur infra terminos vel affrontaciones predictorum comitatuum vel episcopatus prescripti,<note n="l" /> vendimus vobis prenominatis comiti et comitisse, libere et solide et sine <hi rend="italic">engan</hi>, propter precium d mancusorum <orgName xml:id="o1" key="Barcelona, moneda de">Barchinonensis monete</orgName> inter aurum et platam, quod precium vos nobis dedistis et nos a vobis accepimus, et nihil de ipso precio apud vos remansit ad persolvendum. Et<note n="m" /> est manifestum. Que omnia de nostro iure in vestrum tradimus dominium et potestatem ad faciendum omnia quecumque volueritis, cum illorum terminis, pertinenciis et affrontacionibus omnibus,<note n="n" /> sine <hi rend="italic">engan </hi>et sine ulla reservacione. Quod si nos venditores vel ullus alius homo vel femina, sive nostre posteritatis sive aliquis alterius persone, venerimus vel venerint contra hanc scripturam vendicionis, non hoc valeamus vel valeant vendicare quod requisierint vel requisierimus, sed componamus vel componant vobis<note n="o" /> predicta omnia in duplo cum omni<note n="p" /> sua immelioracione,<note n="q" /> et postmodum<note n="r" /> hec scriptura vendicionis firma et stabilis permaneat modo vel<note n="s" /> omni tempore.</p><p>Facta<note n="t" /> scriptura vendicionis <date xml:id="d1">VI kalendas ianuarii, anno VIIII<note n="o" /> regni <persName xml:id="p5" key="Felip I" role="rei">Philippi regis</persName></date>.</p><p>Sig+num Petri Guillelmi, sig+num Bernardi Guillelmi, qui hanc vendicionem fecimus, firmavimus et testes firmare rogavimus.</p><p>Sig+num <persName xml:id="p6" key="Geribertus Guitardi" role="signant">Geriberti Guitardi</persName>. Sig+num <persName xml:id="p7" key="Bernat Ramon de Sentmenat" role="signant">Bernardi Raimundi Sancti Menati</persName>. Sig+num <persName xml:id="p8" key="Fulcho de Durfort" role="signant">Fulchonis de <hi rend="italic">Durfort</hi></persName>. Sig+num <persName xml:id="p9" key="Arnaldus Gauzel" role="signant">Arnaldi <hi rend="italic">Gauzel</hi></persName>. Sig+num <persName xml:id="p10" key="Guillelmus Arlucino" role="signant">Guillelmi Arlucino</persName>.<note n="u" /> Sig+num <persName xml:id="p11" key="Adalbert Raimund de Cheralto" role="signant"><hi rend="italic">Adalbert Raimund</hi> de Cheralto</persName>. Sig+num <persName xml:id="p12" key="Uc de Saissac" role="signant">Ugonis de <hi rend="italic">Sexac</hi></persName>.<note n="v" /></p><p><persName xml:id="p13" key="Berengarius" role="escrivà">Berengarius, clericus</persName>, qui hanc scripturam vendicionis scripsit<note n="w" /> cum litteris suprapositis in verso III,<note n="x" /> die et anno quo supra.<note n="y" /></p></div></body></text></TEI>