<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />In nomine Domini. Ego <persName xml:id="ent_1" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="renunciant">Raimundus Berengarii, Barchinonensis comes</persName>, et <persName xml:id="ent_2" key="Almodis de la Marca" role="renunciant">Adalmudis comitissa</persName>, et infantes nostri, guirpimus et diffinimus et evacuamus ad <persName xml:id="ent_3" key="Ramon Bernat Trencavell" role="beneficiari">Raimundum Bernardum<note n="b" /> vicecomitem</persName> et ad uxorem eius <persName xml:id="ent_4" key="Ermengarda de Carcassona" role="beneficiari">Hermengardem</persName> et ad infantes eorum, totos ipsos castros et totas ipsas villas cum suis totis terminis et ecclesiis, et totos ipsos alodes quos <persName xml:id="ent_5" key="Pere II Ramon de Carcassona" role="antic_titular">Petrus Raimundus comes</persName> et <persName xml:id="ent_6" key="Roger III de Carcassona" role="antic_titular">Rogarius</persName>, filius eius, habuerunt et tenuerunt, et homines per illos, in <placeName xml:id="ent_7" key="Carcassès, comtat de" type="comtat">comitatu Carcassense</placeName> aut femine,<note n="c" /> et in <placeName xml:id="ent_8" key="Tolosa, comtat de" type="comtat">comitatu Tolosano</placeName>, et in <placeName xml:id="ent_9" key="Narbona, comtat de" type="comtat">comitatu Narbonensi</placeName> et <placeName xml:id="ent_10" key="Menèrba, comtat de" type="comtat">Menerbensi</placeName>, excepto ipso <placeName xml:id="ent_11" key="Confolenç, castell i vila" type="castell">castro de Confolent</placeName> cum suo terminio et excepta ipsa <placeName xml:id="ent_12" key="Casilhac, vila" type="vila">villa de Casiliag</placeName> cum suo terminio. Ista omnia superius dicta guirpimus et diffinimus et evacuamus ego, superius dictus comes Raimundus Berengarii, et Adalmudis comitissa et infantes nostri ad Raimundum Bernardi vicecomitem et uxorem eius Hermengardem et infantes eorum, per fidem, sine ullo ingano et sine ullo reservo, ut ab hodierno die non habeamus licentiam apellare vel inquietare per ullum ingenium hec omnia superius dicta, neque nos neque posteritas nostra, ad vos neque ad posteritatem vestram, sed secura vobis et posteritati vestre permaneant omni tempore.</p> <p>Facta carta guirpicionis et evacuationis et securitatis istius <date xml:id="ent_13">kalendis marcii, anno Dominico m l XVIII</date>.</p> <p>Signum Raimundi Berengarii<note n="e" /> comitis et Adalmudis comitisse et filiorum nostrorum, <persName xml:id="ent_14" key="Pere Ramon de Barcelona" role="signant">Petri</persName>, <persName xml:id="ent_15" key="Ramon Berenguer II Cap d’Estopes" role="signant">Raimundi</persName> et <persName xml:id="ent_16" key="Berenguer Ramon II el Fratricida" role="signant">Berengarii</persName>, qui hanc cartam guirpitionis fieri iussimus, firmavimus manibus nostris et firmari rogavimus.</p> <p>Signum <persName xml:id="ent_17" key="Guerau Alemany de Cervelló" role="signant">Geraldi Alamandi</persName>. Signum <persName xml:id="ent_18" key="Dalmau Bernat de Pertallada" role="signant">Dalmacii Bernardi de Petra Taliada</persName>. Signum <persName xml:id="ent_19" key="Umbertus Gauceberti" role="signant">Imberti Gauceberti</persName>. Signum <persName xml:id="ent_20" key="Guiraldus Lupi" role="signant">Guiraldi Lupi</persName>. Signum <persName xml:id="ent_21" key="Segarius Salamonis" role="signant">Sigerii Salomonis</persName>. Signum <persName xml:id="ent_22" key="Raimundus Recunii" role="signant">Raimundi Recunii</persName>.</p> <p>Hec guirpicio fuit facta in presencia domini <persName xml:id="ent_23" key="Guifré de Cerdanya" role="testimoni">Guifredi archiepiscopi</persName>, et <persName xml:id="ent_24" key="Frotari" role="testimoni">Froterii, Nemausensis episcopi</persName>, et <persName xml:id="ent_25" key="Durand de Bredòm" role="testimoni">Tolosani Durandi episcopi</persName>, et <persName xml:id="ent_26" key="Alfant" role="testimoni">Clarensis<note n="f" /> Elephantis episcopi</persName>, et <persName xml:id="ent_27" key="Guillem IV de Montpeller" role="testimoni">Guillelmi de Monte Pestelario</persName>, et <persName xml:id="ent_28" key="Matfred" role="testimoni">Matfredi abbatis</persName>, et <persName xml:id="ent_29" key="Bernardus Tedmaret" role="testimoni">Bernardi Tetmari</persName>, et <persName xml:id="ent_30" key="Raimundus Stephani de Ceritano" role="testimoni">Raimundi Stephani de Ceritano</persName>,<note n="g" /> et ceterorum bonorum hominum qui adfuerunt in ipso placito.</p> <p><persName xml:id="ent_31" key="Bernardus" role="escrivà">Bernardus presbiter</persName> rogatus scripsit.</p></div></body></text></TEI>