<TEI xmlns:ns0="http://tei-c.org"><text><body><div><p><note n="a" />Hec est conveniencia que est facta inter <persName xml:id="p1" key="Ramon Berenguer I el Vell" role="pactant">dominum Raimundum, Barchinonensem comitem</persName>,<note n="b" /> et <persName xml:id="p2" key="Almodis de la Marca" role="pactant">dominam Adalmodem comitissam</persName>, et infantes predicti Raimundi comitis, et <persName xml:id="p3" key="Ramon Bernat Trencavell" role="pactant">Raimundum Bernardi vicecomitem</persName> et <persName xml:id="p4" key="Ermengarda de Carcassona" role="pactant">Ermengardem vicecomitissam</persName>, uxorem eius, et infantes illorum, de tota ipsa honore de <placeName xml:id="pl1" key="Rasès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Redes</hi></placeName>, et de <placeName xml:id="pl2" key="Carcassès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Carcasses</hi></placeName>, et de <placeName xml:id="pl3" key="Narbonès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Narbones</hi></placeName>,<note n="c" /> et de <placeName xml:id="pl4" key="Menerbès, comarca d’Occitània" type="comarca"><hi rend="italic">Menerbes</hi></placeName>, et de <placeName xml:id="pl5" key="Tolosà, comarca d’Occitània" type="comarca">Tolosano</placeName>, qui fuit <persName xml:id="p5" key="Pere II Ramon de Carcassona" role="antic_titular">Petri Raimundi comitis</persName> et de <persName xml:id="p6" key="Roger III de Carcassona" role="antic_titular">Rodgario</persName>, filio suo. Conveniunt namque predicti vicecomes et vicecomitissa ad predictos comitem et comitissam ut, si predicti vicecomes et vicecomitissa<note n="d" /> moriuntur sine infantes de legitimo coniugio, aut si ipsi infantes simili modo moriuntur sine infantes de legitimo coniugio, revertatur totam istam supradictam honorem qui fuit iam dicti Petri Raimundi comitis et de filio suo Rodgario ad Raimundum iam dictum comitem et ad Almodem comitissam aut ad infantes predicti comitis Raimundi. Item conveniunt namque predicti comes et comitissa ut, si predictus comes Raimundus moritur sine infante de legitimo coniugio, aut si infantes iam dicti Raimundi comitis moriuntur sine infantes de legitimo coniugio, similiter revertatur totam istam supradictam honorem qui fuit Petri Raimundi comitis et de Rodgario filio suo ad iam dictum Raimundum vicecomitem et ad iam dictam Ermengardem vicecomitissam aut ad infantes illorum. ltem, conveniunt inter se ut de tota ista supradicta honore unus non donet nec incombret ullam rem ad nullum hominem neque ad feminam nisi inter se, unus ad alterum, exceptus ad homines illorum, nec unus de istis supradictis non impignoret ullam rem de istam supradictam honorem nisi inter se, unus ad alterum. Et hoc quod modo est impignoratum de supradicta honore, qualiscumque de istis supradictis valeat redimere ipsa pignora, faciat et teneat tantum hoc in pignora donec alter, cui ipsa pignora debet esse, redimat eam.</p> <p>Fuit hoc factum in presencia <persName xml:id="p7" key="Matfred" role="testimoni">Matfredi abbatis</persName>, et <persName xml:id="p8" key="Guillem IV de Montpeller" role="testimoni">Guillelmi de Monte Pislerii</persName>,<note n="e" /> et <persName xml:id="p9" key="Segarius Salamonis" role="testimoni">Sicarii Salamonis</persName>, et <persName xml:id="p10" key="Ugo Viscafredi" role="testimoni">Ugoni Viscafredi</persName>, et <persName xml:id="p11" key="Dalmau Bernat de Pertallada" role="testimoni">Dalmacii Bernardi de Petra Talliata</persName>, et <persName xml:id="p12" key="Umbertus Gauceberti" role="testimoni">Umberti<note n="f" /> Gauceberti</persName>, et Guillelmi Raimundi senescalci,<note n="g" /> et <persName xml:id="p13" key="Raimundus Inardi" role="testimoni">Raimundi Inardi</persName>, et <persName xml:id="p14" key="Miro Mironis" role="testimoni">Miro Mironis</persName>, et <persName xml:id="p15" key="Guillelmus Adalberti de Iudigas" role="testimoni">Guillelmi Adalberti de Iudigas</persName>, et <persName xml:id="p16" key="Guiraldus Lupi" role="testimoni">Guitardi Lupi</persName>, et <persName xml:id="p17" key="Ramoardus de Medenas" role="testimoni">Renouardi de <hi rend="italic">Medenes</hi></persName>,<note n="h" /> et <persName xml:id="p18" key="Rostany de Poscarias" role="testimoni">Rostangni de <hi rend="italic">Poscheres</hi></persName>,<note n="i" /> et <persName xml:id="p19" key="Guillelmus Belarot" role="testimoni">Guillelmi <hi rend="italic">Belarot</hi></persName>, et <persName xml:id="p20" key="Renardus Salamonis" role="testimoni">Renardi Salamonis</persName>, et <persName xml:id="p21" key="Petrus Geraldi" role="testimoni">Petri Geraldi clerici</persName>, et <persName xml:id="p22" key="Bernardus Tediuni" role="testimoni">Bernardi Tediuni</persName>,<note n="k" /> et <persName xml:id="p23" key="Petrus Guillelmi de Mont Pestler" role="testimoni">Petri Guillelmi de <hi rend="italic">Mont Pestler</hi></persName>, et <persName xml:id="p24" key="Guifré de Cerdanya" role="testimoni">dompni Guifredi, archiepiscopi de <placeName xml:id="pl6" key="Narbona, regió o terra de" type="regió">Narbona</placeName></persName>, et <persName xml:id="p25" key="Berenguer Miró" role="testimoni">Berengarii Mironis episcopi</persName>, et aliorum multorum bonorum hominum qui hoc totum quod suprascriptum est viderunt et audierunt.</p></div></body></text></TEI>